\documentclass{memoria}


\begin{document}

\portada{Informe de laboratorio de Control y Simulación}{Diego Díaz  \\ Patricio
Jara}{Profesor: Gonzalo Acuña L. \\Ayudantes: Alex Ahumada \\ Carlos
Vilches}{\today}


\indices


\capitulo{Introducción teórica}





\seccion{Motivación}

A lo largo de la historia las ciencias y la matemática han convivido con la
realización de enormes y complejos cálculos numéricos, los grandes matemáticos
de épocas pasadas los hacían manualmente o con calculadoras, con el tiempo
surgen nuevas formas de efectuar cálculos como la computación y los ordenadores,
los que posteriormente generan nuevos herramientas como software y aplicaciones.
Matlab es uno de estos software, el cual es muy potente y recurrido en los
campos matemáticos, ciencias físicas y todas aquellas que necesiten cálculos y
análisis numéricos debido a su excelente el manejo en cómputos, esto lo hace
gracias a las grandes utilidades que presta, partiendo por poder programar
nuevos algoritmos, usando si es necesario toda la gama de funciones ya definidas
en él y muy útiles, como funciones básicas sinusoidales, exponenciales,
logarítmicas y otras más complejas como las transformada rápida de fourier,
cálculo de derivadas e integrales, por otro lado presentan muchas utilidades que
permiten el análisis de datos.




\seccion{Objetivos}

El objetivo de este laboratorio es aprender a usar la herramienta Matlab, por
razones de licencias, se ha usado Octave en este laboratorio el cual es libre y
gratis, manteniendo el mismo aprendizaje sobre Matlab, ya que ambos otorgan las
mismas funcionalidades y se utilizaron funciones pertenecientes a Matlab.  Se
busca aprender por medio de las funciones básicas manejando vectores, matrices ,
polinomios y realizar gráficos específicos y validación de parámetros. Esta
actividad sirve de introducción al uso de Matlab.






\seccion{Composición del informe}

A continuación en esta documentación está el marco teórico sobre Matlab. Luego
se muestra el desarrollo de las actividades propuestas, separadas en dos parte.
En la primera parte se explica sobre el desarrollo de los gráficos y en la
segunda parte se explica la implementación de los algoritmos. Después esta el
manual de usuario, en el cual se explica cómo utilizar las funciones creadas y
ejemplos de cómo se utiliza. Para ir terminando se tienen las conclusiones sobre
la actividad y finalmente las referencias utilizadas.







\newpage \seccion{Marco teórico}




Matlab es un software y herramienta creada por Cleve Moler en 1984, que está
orientada al cálculo numérico y que posee variados componentes que proporcionan
diversas funcionalidades. Permite una programación en alto nivel, compatible con
lenguajes como C, C++ o Java y a su vez, posee un lenguaje propio llamado M.
Este software posibilita el análisis de datos, el diseño e implementación de
nuevas funciones y algoritmos, como también la creación de modelos y
aplicaciones \ref{Web:Matlab1}.

Este software posee una interfaz gráfica y también incorpora un entorno
interactivo o consola, ambos toman el rol de vía principal de comunicación con
Matlab. La consola presta funcionalidades tales como el poder realizar cómputos
numéricos, llamado de funciones, visualizaciones e inclusive programación.  Otra
herramienta que incorpora este software es su editor de texto, el cual permite
escribir y editar programas o algoritmos, para luego ser ejecutados o utilizados
desde la interfaz gráfica o por medio de la consola, también se permite que la
programación se realice en otros editores, siempre y cuando la extensión del
archivo sea .m para poder ser ejecutado.

El nombre Matlab viene de laboratorio de matrices, esto debido a que su lenguaje
de programación está orientado al manejo y manipulación de matrices y vectores,
aún más es interpretado por lo que los programas realizados no se compilan, si
no que utiliza el intérprete que tiene para ejecutarlo, y también es dinámico,
lo que implica que no necesita declaraciones de tipos de variables al
desarrollar programas, ya que se determina en tiempo de ejecución \ref{Web:Matlab3}.

Dentro de las diferentes funcionalidades que presta Matlab está presente la
capacidad de poder realizar presentaciones gráficas en dos y tres dimensiones,
permitiendo análisis elevados de funciones o ecuaciones matemáticas, para lograr
esto el software trae implementadas muchas funciones básicas que permiten
realizar diferentes tipos de gráficos, a diferentes escalas y especificar
variados formatos. Algunas de estas funciones son \textit{plot} la cual gráfica
en dos dimensiones, y soporta más de una función a graficar y \textit{semilogy}
que gráfica en una escala logarítmica.  Además Matlab incluye implementaciones
de funciones matemáticas básicas que facilitan cálculos complejos y el
desarrollo de programas como \textit{sin} (seno), \textit{cos} (coseno),
\textit{exp} (exponencial), y \textit{sqrt} (raíz cuadrada), como muchas otras.
Es más, por otro lado también incorpora algoritmos de ordenamiento, tales como
\textit{sort}. Las utilidades de Matlab se organizan y mantienen agrupadas en
paquetes llamados toolboxes \ref{Web:Matlab2}, esto permite que sea factible el añadir nuevas
herramientas que proporcionen más funcionalidades de las que ya posee por
defecto, por consiguiente logra satisfacer otras tareas específicas, tales como
tratamiento de imagen, análisis de series temporales no lineales, cartografía
estadística paramétrica, entre otros.

En el ámbito de programación, Matlab como bien se mencionó trabaja con un
lenguaje de alto nivel, que dispone de diferentes tipos de datos, entre los
relevantes están los numéricos como enteros, flotantes, números imaginarios,
también existen cadena de caracteres y booleanos, pero los más esenciales y el
cual se basa el lenguaje son las matrices y vectores. Estos últimos permiten a
Matlab trabajar de mejor manera polinomio, secuencia de valores y todo tipo de
cálculos complejos de matrices.  Además se incluyen operadores lógicos y
aritméticos, y da soporte a control de flujo con sentencias como \textit{if},
\textit{else}, \textit{while}, \textit{for}, \textit{do} \textit{switch} y
\textit{then}. Permite a su vez la definición de funciones con varios valores de
entrada y de retorno.





\capitulo{Desarrollo}











\seccion{Primera parte}

Para realizar el gráfico de la función $a(x) = 13log_3(7x-8)$ se separó en
varios archivos, para cada función. En un archivo se dejó la función en Octave
que tiene la función $a(x)$ la cual recibe un valor $x$ y devuelve el resultado.
Para realizar el cambio de base de los logaritmos se creó una función en Octave
que utiliza la siguiente ecuación: 

\begin{equation} Log_b(x) = \frac{Log_a(x)}{Log_a(b)} \end{equation}

Está es usada para expresar la ecuación $a(x)$, en lugares donde hay un
logaritmo se llama a esa función, la cual recibe dos argumentos, el valor que se
desea calcular y la base a la cual se quiere cambiar. La función en Octave de
$a(x)$ recibe un vector de valores (que se almacena en $x$), que se define desde
$0$ hasta $4\pi$ con saltos de $0.01$, luego se gráfica con la función
\textit{plot} de Octave, se le pasa como argumento los vectores $x$ e $y$,
siendo y el vector que tiene el resultado de la función y además se le entrega
un $string$ que indica el color de los puntos y el estilo de los puntos, que en
este caso es de color azul y los puntos que son los caracteres '.', quedando el
$string$ de esta forma: 'b.'.  Para la siguiente función que es: $b(x) =
cos(3Log_7(17x+5)$ se realiza lo mismo que lo descrito anteriormente, hacer una
función en Octave para la función $b(x)$, utilizando la función para calcular
logaritmos con bases distintas a 10 o $e$ (euler).

\figura{Gráfica de la función
$a(x)$.}{\includegraphics[scale=0.5]{imagenes/grafico_a.png}} \figura{Gráfica de
la función $b(x)$.}{\includegraphics[scale=0.5]{imagenes/grafico_b.png}}


Para graficar ambas funciones en una ventana se utilizó la misma función plot
para hacerlo, pero agregando más argumentos. Se utilizan los 3 primeros
argumentos dados en los otros casos, pero se agregan otros 3 argumentos más para
la otra función, en donde uno de ellos es el valor en $x$ y el otro es el valor
en $y$ de la segunda función.


\figura{Gráfica de la función $a(x)$ y
$b(x)$.}{\includegraphics[scale=0.5]{imagenes/grafico_a_b.png}}




En cuanto a la función $c(x) = 5xe^{(7x-3)}$, para generar los gráficos que la
representan en escala normal y logarítmica, en primera instancia se implementó
en un archivo ($funcion\_c.m$) una función que recibe un valor 'x' y retorna el
valor de la función $c(x)$ evaluada en tal 'x', esto fue posible usando la
función ya implementada exp, que calcula un valor exponencial.  Luego en dos
archivos ($grafico\_c\_normal.m$ y $grafico\_c\_log.m$) se definieron funciones
que realizan el graficado utilizando la función ya implementada de $c(x)$, donde
en cada uno se le asigna como 'x' una secuencia de valores entre -30 y 30, con
espaciado de 0.05, pero a diferencia de que cada función realiza un gráfico
distinto, uno el de escala normal usando la función plot con un formato y el
otro a escala logarítmica con la función semilogy, también con su propio
formato.

A continuación se muestran los dos gráficos obtenidos, mediante la
implementación recientemente descrita.

\figura{Gráfica de la función exponencial $c(x)$ a escala
normal.}{\includegraphics[scale=0.36]{imagenes/graficoescnorm.jpg}}
\figura{Gráfica de la función exponencial $c(x)$ a escala
logarítmica.}{\includegraphics[scale=0.36]{imagenes/graficoesclog.jpg}}




\seccion{Segunda parte}


Para la implementación de la función de newton-raphson (NR) se utilizó la
siguiente ecuación:

\begin{equation} x_{x+1} = x_{x} - \frac{g(x_n)}{g'(x_n)} \end{equation}

Para evaluar el polinomio en el punto entregado se utiliza la función de Octave
llamada \textit{polyval}, la cual recibe el polinomio y el valor $x$ con el cual
será evaluado y retorna el resultado de la evaluación. Para calcular el
denominador de la función utilizada para hacer el cálculo de NR se utiliza otra
función de Octave llamada \textit{polyder}, con la cual es posible derivar un
polinomio y luego se hace lo mismo que antes, se evalúa el polinomio obtenido
con el valor inicial ingresado, usando el método de Octave \textit{polyval}.
Luego se hace la división entre ambos valores y al valor inicial se le resta el
cociente de la división , como muestra la ecuación de NR. Con la nueva
aproximación obtenida se hace el cálculo del error con el nuevo valor y el
antiguo. Para esto se utiliza la ecuación llamada error relativo:

\begin{equation} E = \frac{\mid x_{k+1} - x_k \mid}{\mid x_{k+1} \mid}
\end{equation}

Con lo cual comprobamos la exactitud del resultado obtenido y se compara con el
valor de error ingresado, si el valor ingresado es menor o igual al error
calculado se continúa con la iteración, esto debido a que no tiene la exactitud
que se le indicó. Esta implementación es de forma recursiva, al llamar
nuevamente a la función se disminuye la cantidad de iteraciones ingresada al
principio, como también se va cambiando el valor inicial, por el nuevo que fue
calculado.

Continuando con la segunda parte del laboratorio para poder implementar la
función en un archivo .m que reciba un vector de entrada y devuelve la suma de
las raíces de los tres números menores de este, se realiza 3 funciones en
diferentes archivos, de las cuales dos son para la validación del argumento
ingresado a la función, ya que este como se mencionó debe ser un vector, pero
además existen otras condiciones que este debe cumplir como tener mínimo 3
elementos, los cuales deben ser números. De esta última condición surge la
primera función (en archivo $isvectornumeric.m$), ya que se impuso personalmente
la restricción de que el vector que se ingresa debe poseer solo valores numéricos
para realizar el cálculo, si no enviará un mensaje de error, esta función lo que
hace es recorrer todo el vector y comprobar cada elemento si es un valor
numérico,  de ser así devuelve 1 de lo contrario devuelve 0. Luego se realizó la
segunda función (en archivo $esargumentovalido.m$) que busca verificar que el
argumento ingresado sea un vector, y que contenga como mínimo tres elementos (en
cada caso envía un error si este se da) y llama por último a la función descrita
anteriormente para comprobar si todos los elementos del vector son valores
numéricos. En última instancia se crea la función que realiza el cálculo deseado
(en archivo $suma\_raices\_tresmin.m$), pero previamente verifica que se ingrese
tan solo un parámetro a la función, luego si es un argumento válido, entonces
ejecuta el cálculo, aquí es donde es importante la utilización de la función de
matlab sort, la cual permite ordenar de menor a mayor los valores del vector,
para luego escoger los tres menores y sumar sus raíces con la función sqrt, con
esto se permite sumar cualquier tipo de valor numérico, incluso números
complejos.





\capitulo{Manual}

Para ejecutar la función de NR se debe abrir primero el intérprete de Octave en
la misma carpeta en donde se encuentra el archivo .m, luego llamar a la función
de \textit{newton\_rapshon}, con los siguientes argumentos:

\begin{enumerate} 
    \item Un polinomio de una sola variable.  \item Cantidad de iteraciones.  
    \item Valor del error. 
    \item Valor inicial. 
\end{enumerate}

Ejemplo de una llamada a la función:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none] 
octave:1> x = [1 7 10]; 
octave:2> newton_raphson(x, 10, 0.1, -4) 
ans = -5.0118
\end{listing}

En donde $[1 7 10]$ es el polinomio, el cual es: $x_2 + 7x +10$, el valor 10, es
la cantidad de iteraciones y el 0.1 es el error aceptado y -4 es el valor
inicial.

También es posible pasar directamente un polinomio.

\begin{listing}[style=consola, numbers=none] 
    octave:1> newton_raphson([1 7 10], 10, 0.001, -4) ans = -5.0000 
\end{listing}

Nótese que el error ingresado es más bajo, por lo que da un valor más exacto.
Ahora se calcula la otra raíz del polinomio, para eso se usa otro valor inicial,
el cual está más cerca a la otra raíz del polinomio (sus raíces son: -2 y -5).

\begin{listing}[style=consola, numbers=none] 
    octave:1> newton_raphson(x, 10, 0.001, -1) ans = -2.0000 
\end{listing}

La función de NR valida que el polinomio sea un polinomio, por eso al ingresar
un número sale un error:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none] 
    octave:7> newton_raphson(1, 10, 0.001, -1) 
    error: El primer atributo debe ser un polinomio
    error: called from: 
    error: /home/patricio/programacion/U/cys/laboratorio-1/newton_raphson.m at line 13, column 9 
\end{listing}


Para ejecutar la suma de las raíces de los tres elementos menores de un vector
se debe ejecutar en el intérprete de Matlab u Octave la función
$suma\_raices\_tremin$, la cual recibe como parámetro un vector definido
anteriormente. En caso de utilizar Octave este se debe abrir la carpeta en
donde está el archivo que contiene la función para poder ser ejecutado.

\begin{listing}[style=consola, numbers=none] 
octave:1> x = [1 20 6 8]; 
octave:2> suma_raices_tresmin(x)
ans =  6.2779 
\end{listing}

También la función puede calcular valores imaginario e incluso ingresar uno
dentro del vector.

\begin{listing}[style=consola, numbers=none] 
octave:1> u = [-2 8 4 1 5 1+2i];
octave:2> suma_raices_tresmin(u) 
ans =  2.2720 + 2.2004i 
\end{listing}

La función cumple con la validación del parámetro o valor ingresado a esta,
enviando un mensaje de error si se dan los casos siguientes:

\begin{enumerate} 
    \item No se ingresa o se ingresa más de un parámetro. 
    \item El vector no posee como mínimo 3 elementos.
    \item El vector posee elementos no numéricos.  
\end{enumerate}

Mensaje por ingreso erróneo en la cantidad de parámetros.

\begin{listing}[style=consola, numbers=none] 
octave:1> suma_raices_tresmin 
ERROR: Debe ingresar un y solo un argumento a la funcion 
octave:2> suma_raices_tresmin([1 2 3], 3, 8) 
ERROR: Debe ingresar un y solo un argumento a la funcion 
\end{listing}

Mensaje por ingreso de un vector con elementos no numéricos.

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
octave:25>  u = [2 3 4 -2 '3'];
octave:26> suma_raices_tresmin(u) 
ERROR: El vector contiene valores no numericos
\end{listing}

Mensaje por ingreso de un vector con menos de 3 elementos numéricos.

\begin{listing}[style=consola, numbers=none] 
octave:27> y = [1 2]; 
octave:28> suma_raices_tresmin(y) 
ERROR: El vector ingresado no posee como minimo tres elementos 
\end{listing}






\capitulo{Conclusiones}


Al desarrollar el presente laboratorio, se ha logrado aprender y entender
de mejor manera la utilización del software Matlab, como el uso de las variables 
numéricas y vectores, la creación de funciones, validación de argumentos en funciones, y el manejo de
gráficos. También se identificó muchas de las ventajas que ofrece esta herramienta al momento de generar implementaciones
matemáticas, lo cual hace que se diferencie de otros lenguajes de programación y software.
Matlab se destaca al ofrecer fácilmente el manejo de valores numéricos, como lo son
por ejemplo los números complejos, por otra parte se logró dimensionar la facilidad de manejar
vectores gracias a las funciones incorporadas que ayudan a ejecutar operaciones
con este tipo de dato. Además se evidenció la relevancia de la gran cantidad de funciones que ayudan 
a simplificar la realización de cálculos, generando códigos más fáciles de 
desarrollar y ahorro de tiempo al no tener que crearlas. Aparte se destaca
la gran utilidad que presta el software a la hora de hacer gráficos, lo que proporciona
un mejor análisis de las funciones y datos en un trabajo, permitiendo ver 
el comportamiento de estos, muy útiles en los campos de la ciencias y matemáticas.
 





\bibliografiasincita



\capitulo{Anexo}

\section{Código fuente}


\subsection{Función $a(x)$}
\lstinputlisting{funcion_a.m}

\subsection{Función $b(x)$}
\lstinputlisting{funcion_b.m}

\subsection{Función $c(x)$}
\lstinputlisting{funcion_c.m}

\subsection{Gráfico $a(x)$}
\lstinputlisting{grafico_a.m}

\subsection{Gráfico $b(x)$}
\lstinputlisting{grafico_b.m}

\subsection{Gráfico $c(x)$ escala logarítmica} 
\lstinputlisting{grafico_c_log.m}


\subsection{Gráfico $c(x)$ escala normal} 
\lstinputlisting{grafico_c_normal.m}

\subsection{Newton rapshon}
\lstinputlisting{newton_rapshon.m}

\subsection{Cambio de base}
\lstinputlisting{cambiar_base.m}

\subsection{es\_argumento\_valido}
\lstinputlisting{es_argumento_valido.m}

\subsection{is\_octave}
\lstinputlisting{is_octave.m}

\subsection{isvectornumeric}
\lstinputlisting{isvectornumeric.m}

\end{document}
